% Chapter 3

\chapter{Análise de Valor} % Main chapter title
\label{chap:Chapter3} % For referencing the chapter elsewhere, use \ref{chap:Chapter3} 

%----------------------------------------------------------------------------------------

Neste capítulo balaba

\section{Definição de análise de valor}

Segundo Nick Rich e Matthias Holweg \cite{rich_holweg_2000}, a análise de valor pode ser definida como um processo de revisão sistemático que é aplicado a
produtos e serviços, a fim de comparar as funcionalidades do produto com as exigências do cliente. O objetivo é satisfazer os requisitos do cliente, com o menor custo possível, mantendo o desempenho especificado e a fiabilidade necessária para o produto ou serviço.

Adicionalmente, na análise de valor \cite{rich_holweg_2000} existe a preocupação de identificar e eliminar produtos ou funcionalidades de serviços, que não adicionam valor ao cliente, e que simultaneamente, afetam os custos do processo de produção ou fornecimento do serviço.

Rich e Holweg \cite{rich_holweg_2000}, referem ainda que a descoberta e inovação de novos processos pode ser incorporada em produtos existentes com o objetivo de aumentar a qualidade dos mesmos e otimizar os custos dos mesmos.

Contudo a inovação possui sempre um grau de risco elevado, quer a nível económico, quer a nível logístico. Para mitigar este tipo de situações, foi desenvolvido um processo para a inovação. A figura \ref{fig:innovation_process} apresenta o processo tradicional e iterativo de inovação.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/va/innovation_process.png}
    \caption{Processo tradicional e iterativo de inovação}
    \label{fig:innovation_process}
\end{figure}

O processo de inovação apresentado na figura \ref{fig:innovation_process} encontra-se dividido em três fases fundamentais apresentadas na lista seguinte:

\begin{enumerate}
    \item Fuzzy Front End (\acrshort{FFE}) – Fase na qual são geradas ideias e identificadas oportunidades, existe um nível de incerteza, imprevisibilidade e especulação. Nesta etapa são realizadas pesquisas com o objetivo de minimizar riscos e otimizar o potencial da inovação;
    \item New Product Development (\acrshort{NPD}) – Ambiente bem planeado, orientado a objetivos e com foco no desenvolvimento do produto ou serviço;
    \item Comercialização – Etapa do processo na qual é realizada a promoção e venda do produto ou serviço.
\end{enumerate}


Nesta dissertação é abordado o modelo \acrshort{NCD} (New Concept Development) de Koen \cite{koen}, no qual são retratadas as várias etapas de um processo de inovação, desde a geração de ideias à sua seleção.

\subsection{Modelo NCD}
O modelo NCD fornece uma linguagem comum para os elementos constituintes do FFE. Este modelo encontra-se dividido em três áreas: 

\begin{itemize}
    \item Motor;
    \item Elementos fundamentais (identificação de oportunidade, análise de oportunidade, geração de ideias e enriquecimento, seleção de ideias, definição de conceito);
    \item Fatores que influenciam o processo.
\end{itemize}

Na figura \ref{fig:ncd_model} é apresentada uma imagem ilustrativa do modelo NCD.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/va/ncd.png}
    \caption{Modelo NCD}
    \label{fig:ncd_model}
\end{figure}

Através da observação da figura \ref{fig:ncd_model} é possível constatar que o processo pode ser iniciado pela geração de ideias, ou pela identificação das oportunidades. Isto é visível pelas setas com direção de entrada. 

A seta de saída indica que a definição dos conceitos abandona o modelo, entrando nos processos NPD e/ou \acrshort{TSG} (Technology Stage Gate).

Na figura \ref{fig:ncd_model} observa-se as três áreas que constituem o modelo, nomeadamente o motor (\textit{engine}), os elementos fundamentais (\textit{wheel}) e os fatores de influência (\textit{rim}). Estas três áreas encontram-se explicadas nos sub-tópicos a seguir apresentados.

\subsubsection{Motor}
O motor é a parte central do modelo e representa um nível executivo de gestão, concedendo poder aos cinco elementos fundamentais enumerados na figura \ref{fig:ncd_model}.

\subsubsection{Elementos fundamentais}
Definidos na "\textit{wheel}", os elementos fundamentais do modelo NCD podem ser definidos da seguinte forma:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Identificação de oportunidade}: uma das actividades em que um conceito de projecto pode iniciar segundo o NCD. Fase de descoberta de um fosso comercial ou tecnológico que existe entre a situação actual do mercado e um futuro previsível;
    \item \textbf{Análise de oportunidade}: análise da oportunidade identificada;
    \item \textbf{Geração de ideias e enriquecimento}: uma das actividades em que um conceito de projecto pode iniciar segundo o NCD. Refere-se à criação da forma mais básica e embrionária de um produto ou serviço, incluindo algumas alternativas possíveis;
    \item \textbf{Seleção de ideias}: selecção das principais funcionalidades e métodos para benefício do cliente;
    \item \textbf{Definição de conceito}: é a realização de um produto ou serviço bem definido que inclua as suas principais características e benefícios para o cliente
\end{itemize}

\subsubsection{Fatores de influência}
Representa os elementos do mercado externo que influenciam directa ou indirectamente o fluxo entre as fases da "\textit{wheel}". O fatores podem ser de carácter político, económico, social e tecnológico.

\subsection{Enquadramento no modelo}
O objetivo desta sub-secção é enquadrar o problema desta dissertação no modelo NCD, para efetuar uma análise sobre o projeto e a inovação que apresenta para o mercado do marketing e das comunicações.

\subsubsection{Identificação de oportunidade}
A introdução de um novo sistema de IVR surge que uma forma de gestão inteligente de recursos ao nível dos \textit{contact centers}. Um IVR permite aos seus destinatários a oportunidade de \textit{self-service}. 

Para um \textit{contact center} \cite{twilio_ivr_benefits} é vantajoso possuir estes processos automáticos de \textit{self-service}, uma vez que, está comprovado que permitem uma diminuição nas filas de espera e aumentam a satisfação do que por eles são servidos.

Na área de marketing, o IVR é um método comprovado que aumenta a conversão de \textit{leads} \cite{twilio_ivr_benefits}, além de melhorar a relação do cliente com a marca/organização.

Para a BySide, que possui clientes nas áreas das telecomunicações, banca e retalho, a criação de um novo sistema de IVR surge da necessidade de inovar e incorporar novas tecnologias no sistema de IVR. 

Com o uso de tecnologias como o reconhecimento e síntese de voz cria-se uma grande oportunidade para aumentar a personalização adequado ao segmento do visitante e aplicada a um método, que por vezes é aborrecido e repetitivo.

Tendo em conta todos estes fatores, a BySide decidiu que existe uma grande oportunidade para criar valor nos clientes atuais e em futuros clientes com o desenvolvimento de um novo sistema de IVR.

\subsubsection{Análise de oportunidade}
Após a identificação da oportunidade, iniciou-se a análise da oportunidade. Começando por analisar o sistema atual de IVR, foram identificados alguns pontos de melhoria na solução existente. A seguir são enumerados os pontos a melhorar:

\begin{itemize}
    \item Configurações de IVR devem ser uniformes;
    \item Disponibilização de uma interface gráfica para configurar o IVR;
    \item O sistema tem de dar suporte a outros produtos da BySide (Cloud Contact Centre e Bytalk);
    \item Integração com reconhecimento e síntese de voz.
\end{itemize}

Após identificação dos pontos de melhoria na solução, concluí-se que não é possível com o sistema atual de IVR efetuar as melhorias identificadas. Por isso, as melhorias serão desenvolvidas na nova versão do sistema de IVR, tendo em atenção que algumas das funcionalidades do sistema atual serão incorporadas no novo sistema.

\subsubsection{Geração de ideias e enriquecimento}
Após a realização da análise de oportunidade foram efetuadas algumas reuniões de \textit{brainstorm} realizadas entre a equipa de desenvolvimento e a equipa de produto, onde foram concebidas algumas ideias que acrescentam valor e que vão de encontro aos pontos de melhoria identificados.

As ideias que surgiram do \textit{brainstorm} encontram-se enumeradas na seguinte lista:

\begin{itemize}
    \item Ideia 1: Criar todos os componentes do sistema de raiz, entre os componentes estaria a interface gráfica, o motor de IVR e o reconhecimento e síntese de voz;
    \item Ideia 2: Criar a interface gráfica e o motor de IVR e integrar com serviços externos de reconhecimento e síntese de voz.
\end{itemize}

\subsubsection{Seleção de ideias}

Após a geração de ideias, nesta etapa foi realizada uma reunião entre a equipa de desenvolvimento, equipa de produto e administração, para avaliar o custo do desenvolvimento e alocação de recursos humanos e financeiros no projeto, assim como uma estimativa para a realização do \acrshort{MVP} (Minimum Viable Product).

\subsubsection{Definição de conceito}
O conceito para esta dissertação adicionar o módulo de IVR à solução de \textit{contact center} da BySide. Com isto o produto torna-se mais atrativo para os vários clientes que a BySide possui, além de ser mais o elemento fundamental na comercialização do serviço a novos clientes, uma vez que já se comprovou que as vantagens deste serviço são uma mais valia para as empresas que o utilizam.

\subsubsection{Fatores de influência}
Os fatores de influência para desenvolvimento do sistema de IVR são enquadrados nos parâmetros descritos na secção que define o modelo NCD. Posto isto, a lista seguinte apresenta para cada tópico os fatores que geram influência nesta dissertação:

\begin{itemize}
    \item Político-Legais: Existe a preocupação que o sistema cumpra todas as normas de RGPD, pois informação sensível poderá ser fornecida pelos os utilizadores durante um IVR;
    \item Económicos: Existem vários concorrentes no ramo de \textit{contact center} e com a tendência económica de transição para processos automatizados é necessário oferecer um produto a preços competitivos;
    \item Social: 
    \item Tecnológicos: A automatização é a tendência global e as empresas procuram soluções que permitam atingir esse objetivo, os \textit{contact centers} não são a exceção. A automatização do atendimento através de um IVR é vantajoso para eles, pois reduz os custos de operação.
\end{itemize}

\section{Método AHP}

O método AHP (Analytic Hierarchy Process) \cite{satty} é uma forma eficaz de definir prioridades entre decisões de grande complexidade, auxiliando a tomada de decisão. As prioridades são estabelecidas por critérios qualitativos e quantitativos. A ideia é dividir o problema em questão em níveis hierárquicos, para facilitar a sua avaliação e escolha da decisão mais correta.

Saaty \cite{satty}, como autor do método, definiu uma escala que consiste num conjunto de níveis de importância com o propósito de comparar vários critérios definidos para definir as prioridades. Esta escala encontra-se representada na figura \ref{fig:escala_satty}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/va/ahp.jpeg}
    \caption{Escala fundamental de Satty}
    \label{fig:escala_satty}
\end{figure}

Os próximos tópicos apresenta o processo AHP e como foi aplicado na dissertação

\subsection{Construção da árvore hierárquica}
Nesta fase do método AHP é pretendida a definição do problema e a definição de critérios que irão servir para analisar as diversas soluções, construindo uma árvore hierárquica de decisão que contém o problema, os critérios e as alternativas.

Aplicando ao contexto desta dissertação:

\begin{itemize}
    \item Problema: Criar um novo sistema de IVR
    \item Critérios: Tempo, Custo, Performance, Confiabilidade
    \item Alternativas: Ideia 1, Ideia 2
\end{itemize}

A figura \ref{fig:ahp_tree} apresenta a árvore hierárquica de decisão desta dissertação.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/va/ahp_tree.png}
    \caption{Árvore hierárquica de decisão}
    \label{fig:ahp_tree}
\end{figure}

\subsection{Avaliação dos critérios}
Todos os critérios não possuem a mesma relevância para o sistema, por isso é necessário comparar os diversos critérios para definir quais os mais prioritários a ter em conta no desenvolvimento do sistema.

Por isso, foi elaborada uma matriz de comparação, onde a importância de cada critério é dada em função de cada um dos outros critérios. A matriz pode ser observada na tabela \ref{tab:tabela_criterios}.


\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
Critérios       & Tempo & Custo & Performance & Confiabilidade \\ \hline
Tempo           & 1     & 3     & 5           & 5              \\ \hline
Custo           & 1/3   & 1     & 3           & 3              \\ \hline
Performance     & 1/5   & 1/3   & 1           & 1/3            \\ \hline
Confiabilidade  & 1/5   & 1/3   & 3           & 1              \\ \hline
Total & 1.733 & 4.666 & 12          & 9.333         \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Tabela classificação dos critérios usando a escala de fundamental de Satty}
\label{tab:tabela_criterios}
\end{center}
\end{table}

\subsection{Obtenção do peso de cada critério}
Para obter o peso de cada critério foi necessário normalizar os valores da tabela \ref{tab:tabela_criterios}. A tabela \ref{tab:tabela_criterios_norm} apresenta os valores normalizados de cada critério.

\begin{table}[H]
\begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
Critérios      & Tempo & Custo & Performance & Confiabilidade \\ \hline
Tempo          & 0.58  & 0.64                       & 0.42        & 0.54           \\ \hline
Custo          & 0.2   & 0.21                       & 0.25        & 0.32           \\ \hline
Performance    & 0.11  & 0.07                       & 0.08        & 0.04           \\ \hline
Confiabilidade & 0.11  & 0.07                       & 0.25        & 0.11           \\ \hline
Total          & 1     & 1     & 1           & 1              \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Tabela normalizada dos critérios}
\label{tab:tabela_criterios_norm}
\end{center}
\end{table}

O cálculo dos pesos de cada critério pode ser observado na tabela \ref{tab:tabela_criterios_peso}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
Critérios      & Tempo & Custo & Performance & Confiabilidade & Peso  \\ \hline
Tempo          & 0.58  & 0.64  & 0.42        & 0.54           & 0.545 \\ \hline
Custo          & 0.2   & 0.21  & 0.25        & 0.32           & 0.245 \\ \hline
Performance    & 0.11  & 0.07  & 0.08        & 0.04           & 0.075 \\ \hline
Confiabilidade & 0.11  & 0.07  & 0.25        & 0.11           & 0.135 \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Tabela com o peso dos critérios}
\label{tab:tabela_criterios_peso}
\end{center}
\end{table}

Com o calculo dos pesos de cada critério é possível observar que o tempo de implementação é o critério mais importante para o novo sistema de IVR.

\subsection{Escolha da alternativa}
Não existe dúvida que a implementação de um sistema de raiz que inclua a implementação de uma interface gráfica, um motor de IVR, um sistema de reconhecimento de voz e um sistema de síntese de voz é mais demorado do que implementar apenas uma interface gráfica, um motor de IVR e integração com tecnologias de reconhecimento e síntese de voz.

Por um lado a Ideia 1 é melhor em termos de custo, mas por outro esse não é o critério mais importante a ser considerado na implementação deste novo sistema de IVR. Assim sendo a Ideia 2 é a que será implementada tendo em visto todas as razões já enumeradas anteriormente. 

\subsection{Avaliação de consistência das prioridades}
Para confirmar que todas as avaliações dos critérios foram consistente e que, os intervenientes na classificação dos mesmos não forneceram julgamentos subjetivos é necessário validar a consistência relativa da prioridades dos critérios. Este objetivo é atingido calculando o valor do rácio de consistência (\textit{consistency ratio} ou CR) \cite{cr}. Caso este valor seja menor do que 0.1, então podemos considerar que os critérios se encontram classificados corretamente.

O CR é dado pela fórmula matemática:

\begin{equation}
    CR = \frac{CI}{RI} 
\end{equation}

Em que o CI é o índice de consistência ou \textit{consistency index}. O CI é dado pela seguinte fórmula:

\begin{equation}
    CI = \frac{\lambda - n }{n - 1}
\end{equation}

O RI é o índice aleatório ou \textit{random index} é um valor normalizado de consistência que depende do tamanho do número de critérios de uma matriz. A figura \ref{fig:ri} apresenta os valores de RI para os diferentes tamanhos de matrizes.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/va/RI.png}
    \caption{Tabela de valores do RI por tamanho de matriz (n)}
    \label{fig:ri}
\end{figure}

Aplicando as fórmulas aos valores obtidos nas tabelas \ref{tab:tabela_criterios} e \ref{tab:tabela_criterios_peso} o CI é igual:

\begin{equation}
    CI = \frac{4.2044 - 4}{4 - 1}
\end{equation}

Então obtemos o valor do CI apróximado:

\begin{equation}
    CI \cong 0.6816
\end{equation}

Assim sendo o valor do CR é igual:

\begin{equation}
    CR = \frac{0.6816}{0.9}
\end{equation}

O valor de CR aproximado é:

\begin{equation}
    CR \cong 0.0757
\end{equation}

Comparando com o valor de referência de consistência verificamos que:

\begin{equation}
    0.0757 < 0.1
\end{equation}

Logo comprova-se que avaliação dos critérios foram consistentes.


\newpage

\section{Valor da solução}
Nesta secção é apresentada a proposta de valor sobre o projeto desenvolvido nesta dissertação. Primeiramente é introduzido o conceito de valor, o conceito de valor percecionado e conceito de perspectiva longitudinal de valor para o cliente. Por fim é aplicando o modelo CANVAS ao projeto relatado por esta dissertação

\subsection{Valor}
O valor possui uma definição subjetiva, visto que cada indivíduo avalia a aquisição de um produto ou serviço de maneira única. A troca de algum produto ou serviço tangível ou intangível, é indispensável para o funcionamento de qualquer negócio, pelo que a criação de valor para quem usufrui desse bem ou serviço é essencial \cite{value}.

\subsection{Valor percecionado}
%Segundo Ulaga e Eggert \cite{ulaga}, a perceção de valor varia de cliente para cliente, visto que esta perceção dependerá da expectativa que cada cliente possui em relação a um produto ou serviço.

A noção de \textit{Customer Perceived Value} ou \acrshort{CPV}, foi definida, segundo Kotler e Keller \cite{kotler_keller_2009}, como a diferença entre a avaliação do cliente de todos os benefícios e de todos os custos de uma certa oferta com as alternativas existentes. 

O valor total percecionado pelo cliente é o valor monetário de todos os benefícios (e.g. económicos, funcionais) que os clientes esperam de um dado produto, serviço, ou mesmo da imagem da marca. O custo total do cliente é entendido como o pacote de custos que os clientes esperam assumir no esforço de identificar e efetuar um negócio específico. Logo é possível traduzir o CPV como uma formula matemática:

\begin{equation}
CPV = Valor Total Percecionado Pelo Cliente - Custo Total Do Cliente
\end{equation}

\subsection{Valor para o cliente}
Woodall \cite{woodall} em 2003 introduziu a noção de variação de tempo na perspectiva do que é valor para uma pessoa. A noção de Woodall para a variação temporal de "\textit{Value of the Costumer}" foi dividida em quatro fases, antes, durante e após compra, assim como o após utilização. 

Aplicando este modelo ao projecto em questão, a tabela \ref{tab:tabela_valor_cliente} apresenta os benefícios e os sacrifícios nas várias fases deste modelo que os clientes da BySide sentirão.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{|m{3.5cm}|m{5cm}|m{5cm}|}
\hline
                    & Benefícios & Sacrifícios \\ \hline
Pré compra          &     - Melhoria na configuração de um IVR; \newline - Integração com reconhecimento de voz; \newline - Integração com síntese de voz; &             \\ \hline
Durante a compra    & - Disponibilização do serviço de IVR; \newline - Ajuda na configuração do IVR;  &  - Tempo de configuração do serviço;           \\ \hline
Pós compra          & - Entendimento das funcionalidades e limitações do sistema; \newline - Sistema completamente funcional; &      \\ \hline
Depois de utilização &  - Implementação de novas funcionalidade para acompanhar a evolução do mercado e tecnológica; & - Tempo de implementação; \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Tabela com a perspectiva longitudinal de valor para o cliente}
\label{tab:tabela_valor_cliente}
\end{center}
\end{table}

\subsection{Proposta de valor}
Uma proposta de valor pode ser definida, segundo o dicionário de Cambridge \cite{value_proposition}, como uma razão para comprar um produto ou serviço de quem o comercializa, com base no valor que este oferece para os clientes.

Logo, a proposta de valor é uma parte bastante importante para a divulgação de um produto ou serviço que se pretende comercializar. Deve responder de forma clara as necessidades dos clientes, apresentando razões que convençam os clientes a comprar o produto ou subscrever o serviço.

\subsubsection{Business Model Canvas}
Criado em 2005 por Alex Osterwalder \cite{canvas}, o \textit{business model canvas} é um modelo estratégico de gestão, para desenvolver uma ideia de negócio, ou documentar uma ideia de negócio já existente.

Este modelo define uma representação gráfica onde pode ser observado a proposta de valor, a infraestrutura, os clientes e as fontes de rendimento e de custo. \cite{business_model_canvas} A exposição gráfica de todos estes componentes permite as empresas identificar \textit{trade-offs} no negócio, para construir um plano de execução do negócio.

A representação gráfica do \textit{business model canvas} está dividida em:

\begin{itemize}
    \item Proposta de valor (\textit{Value Proposition});
    \item Segmentos de clientes (\textit{Customer Segments});
    \item Relações com os clientes (\textit{Customer Relationships});
    \item Canais de comunicação (\textit{Channels});
    \item Atividades chave (\textit{Key Activites});
    \item Recursos chave (\textit{Key Resources});
    \item Parceiros chave (\textit{Key Partners});
    \item Fontes de receita (\textit{Revenue Streams});
    \item Custos de estrutura (\textit{Costs Structure}).
\end{itemize}

\textbf{Proposta de valor (\textit{Value Proposition})}

A proposta de valor \cite{ebinum_2019} é a descrição do valor que o negócio provoca no cliente que compra o produto ou subscreve o serviço de uma empresa. Normalmente o valor do produto/serviço é trocado por dinheiro proveniente de um cliente, pois o valor adquirido aliviou ou solucionou um problema existente para o cliente.

Nesta dissertação, a proposta de valor passa por: atendimento self-service, otimização de tempos de espera, personalização por segmentos e baixo custo de serviço.

\textbf{Segmento de clientes (\textit{Customer Segments})}

A segmentação de clientes \cite{ebinum_2019} é a prática de dividir uma base de clientes em grupos de indivíduos que são semelhantes de formas específicas, tais como idade, sexo, interesses e hábitos de consumo.

Nesta dissertação, o segmento de clientes é diferente da definição, pois o produto é vendido a um grupo de empresas em vez de um grupo de indivíduos. Posto isto, o segmentos de clientes para este produto são: empresas de telecomunicações, banca e retalho.

\textbf{Relações com os clientes (\textit{Customer Relationships})}

A relação com os clientes \cite{ebinum_2019} é definida como a forma como uma empresa interage com os seus clientes. Uma empresa pode interagir com os seus clientes através de:

\begin{itemize}
    \item Canais online;
    \item Em pessoa;
    \item Eventos;
    \item Por telefone.
\end{itemize}

Nesta dissertação, a relação com os clientes é feita através do uso de canais online e em pessoa.

\textbf{Canais de comunicação (\textit{Channels})}

Os canais de comunicação \cite{ebinum_2019} são definidos como as vias através das quais os clientes entra em contacto com o negócio e como se torna parte do ciclo de vendas da empresa.

Nesta dissertação, os canais de comunicação disponíveis para os clientes são: site, redes sociais\acrshort{SEO}.

\textbf{Atividades chave (\textit{Key Activites})}

As atividades chave \cite{ebinum_2019} de um negócio/produto são as acções que o negócio desenvolve para alcançar a proposta de valor para os seus clientes.

Nesta dissertação, as atividades chaves desenvolvidas para atingir a proposta de valor são: reconhecimento de voz, síntese de voz e gestão de \textit{workflows}.

\textbf{Recursos chave (\textit{Key Resources})}

Os recursos chave \cite{ebinum_2019} são todos os recursos necessários para executar as atividades chave que são necessárias para o negócio.

Nesta dissertação os recursos chaves são: servidores, SIP trunks, base de clientes.

\textbf{Parceiros chave (\textit{Key Partners})}

Os parceiros chave \cite{ebinum_2019} são uma lista de outras empresas/fornecedores/partes externas que são necessários para realizar as atividades chave do negócio e fornecer valor ao cliente.

Nesta dissertação não existe uma empresa ou fornecedor que é parceiro da BySide e que contribui para a realização das atividades chave.

\textbf{Fontes de receita (\textit{Revenue Streams})}

As fontes de receitas \cite{ebinum_2019} são definidas como a forma pela qual o negócio converte a proposta de valor ou a solução para o problema do cliente em ganho financeiro. É também importante compreender o valor do negócio e traduzi-lo num preço justo que, tanto provoca ganhos financeiros no negócio, como é aceitável para o cliente pagar.

Nesta dissertação a principal fonte de receita é a utilização do sistema de IVR nas chamadas fornecidas pela plataforma BySide.

\textbf{Custos de estrutura (\textit{Costs Structure})}

Os custos de estrutura \cite{ebinum_2019} são todos os custos inerentes à prática do negócio (e.g. sálarios, aluguer de escritório).

Nesta dissertação os custos de estrutura associados ao projeto são: hardware, salário e serviços de nuvem.


\begin{landscape}

A figura \ref{fig:canvas} apresenta a representação gráfica do \textit{business model canvas}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1.5\textwidth]{images/va/canvas.png}
    \caption{Business model canvas}
    \label{fig:canvas}
\end{figure}
\end{landscape}










